為一毫子帶白粉 向上爬脫貧 陳茂波：窮，不會談忠心 !

他的前半生，都在往上爬；人生下半場，都沒所謂了。

曾經，他和歌手蔡國權一同做會計文員，上班第一日，被蔡國權嘲笑連balance sheet都不懂。

他沒錢學會計，只因為舅父幫李福樹（東亞銀行主席李國寶、教統局局長李國章的父親）的二家姐做司機，穿針引線下，他才可在李福樹的會計師樓打工，和蔡國權做同事。

李福樹幫他交學費，他才可完成大學課程。

他是長子，首要任務是改善家人生活。他一家沖涼，是分段式的。用水煲煲水三次，才可沖一個熱水涼。第一個月出糧，他買了個電熱水爐回家。第二個月，買洗衣機。

他早上上班，夜晚教書，兩年完成十二張專業試，每晚睡兩小時，只為買樓改善母親的生活，但事業剛有起色，母親腦癌死了。

一家擠在大坑西邨，妹妹雖然是律師，卻不曾擁有自己的床，他買樓給妹妹，但妹妹也突然離世。

「大半生努力，是白費的麼？

「爬上了，又如何？」

生命荒謬，莫過於此。

別人用家徒四壁來形容貧窮狀況，陳茂波說，他連四壁都沒有。

住石硤尾南山邨的木屋區，家裡沒「壁」，只有「板」。

「那時有個國際培幼會，幫小朋友找『契爺』，我記得爸爸帶我去，我的『契爺』是美國人，每月給我三十元，用來付學費、生活費。」

今日的蔡國權，是個半紅不黑歌手，一場車禍，更令他口齒不清、行動不便，但陳茂波小時，最羨慕他。

「那時他還未做歌星，天天騎電單車上班，又懂得彈結他。」

陳茂波連最基本的都不懂。

中學畢業，他到李福樹的會計師樓做文員，上司叫他做一份balance sheet，他請教坐在他對面的蔡國權，蔡國權當着全公司三、四十人面前大聲笑他。

「唔好以為有人介紹嚟就得，balance sheet、double entry咁簡單都唔識。」

陳茂波對會計工作一竅不通，又沒錢進修，只能邊做邊學。

「我什麼都不懂，只懂唱：培立學校，『撈撈搞搞』，培立先生，跌落屎坑。」

陳茂波唸大坑西培立小學，同學喜歡蝦蝦霸霸。國際培幼會的職員，叫他父親幫他轉校，小五，他轉去聖道學校，小學會考，考到培聖。

「父親很高興。」

他父親是看更。

「他以為培聖就是培正。」

兩校唯一的共通點是，「都是中文中學」。

陳茂波的舅父，幫李福樹一家當花王，後來考到車牌，李福樹二家姐請他做司機。陳茂波預科畢業，準備出來工作養家，舅父穿針引線，讓他進了李福樹會計師事務所。

高考放榜，陳茂波得悉自己考上中文大學，學費八百，連其他雜費，合共千多元，全家都沒有這筆款項。

「那時不明白，為什麼李福樹如廁，他的男秘書又跟着如廁，二人總是一同『急』那麼湊巧。有天，男秘書請假，碰巧我和老闆一同上廁所，他望一望我，示意我先行，開廁所門——原來秘書跟他一起上廁所，是為幫他開門。」

恩人李福樹
李福樹在廁所內問他為何不上學，陳茂波告訴他當時的境況。李福樹津貼他一百元進修基礎會計（陳茂波當時的人工是三百五），又給他一千元讓他入中大，不用償債，只要他每年暑假回會計師樓打工。

他唸中文中學，考不了港大，在中大唸會計，同班同學有新鴻基地產執行董事黃奕鑑。每年暑假，回李福樹會計師樓賺學費兼報恩。

七七年畢業，陳茂波獲羅兵咸永道會計師事務所聘用，月薪九百，李福樹會計師樓給他千二，他寧願留在學校做月薪三千的助教。

「離開李福樹，像很沒道義，但弟妹仍求學，他們很需要錢，我不得不為他們着想。」

他喜歡讀書，但家裡從來沒有一張像樣的書枱，更遑論書房，中五、中六，摸黑爬牆入學校溫習，累了就在那兒睡，貪那裡夠清靜，老師揭發後，同學收留他。

「他父親在佐敦開建築公司，在美孚和佐敦也有物業，他美孚新邨的樓更有露台，在我眼中，已是豪宅。」

但住不了幾天，同學的父親叫他搬走。

他出身不好，唸書又不是最叻（會考九科，有六良），遭嫌棄。那同學成績不及他，但出身好，去了加拿大留學，陳茂波也希望爭一口氣，出國唸書。

「在中大任教一年，就是拿不到獎學金出國升學。」

留學夢碎，他入稅局（月入四千多），早上上班，晚上教書，兩年內完成十二張專業試，比同期畢業的同學早半年入英國會計師公會。

「本在何文田官中任教，考到專業試後，轉到理工學院教管理文憑課程，時薪由四十多元倍升至百多元。」

那時，他的人生目標只有一個——往上爬。

「誰的公司肯給錢，就轉工。」

在稅局做了兩年助理評稅主任，多待一、兩年，便有機會進升，他嫌慢，轉去英國油漆香港分公司做會計主任，月入六千多，做了半年，嫌公司規模太小，不久已「見頂」（他之上是一個鬼佬），又轉到建造業訓練局，擔任會計主任兼秘書長，那是一九八二年，才二十七歲的他月入近萬元。

「窮，不會談忠心，很短時間便轉工。」

那時，剛興起MBA。

「讀完，人工和職級又高一點，又去。」

他每晚只睡兩小時。

唸中大工商管理碩士兼讀課程，同學有今日領匯行政總裁蘇慶和和考評局主席顧爾言。原定八三年畢業，母親卻在那年一病不起。

他母親忽然發現患腦癌，在右邊開腦後，還要接受電療，傷口痊癒不了，九個月後撒手塵寰。那是一九八四年，母親只五十三歲。

「我負擔不起私家醫藥費，她只能入伊利沙伯。那時我在葵涌上班，下班時已過了探病時間，仍去探她，姑娘喝罵：你咁叻就住私家，咁夜仲拎嘢食嚟探病……」

受氣，但不敢投訴。

「我怕投訴後，媽媽更痛苦。」

陳媽媽不曾受教育，陳茂波小時，她幫膠公仔上色賺錢。

初中，陳茂波想和同學出外吃飯，母親為省錢，堅持要他帶飯，他氣得用叉「撬」爛飯壺，從此可出街吃飯。下課，母親要他回家髹公仔，他堅持打波去。入中大，他索性住宿舍。

他是潮州人，有次回家，鄉里追他媽媽還債，一家沒能力，阿嬸賴死不走。

陳媽媽到酒樓推點心，被欺負還投訴無門。

「主管說：明恰你又如何，咁叻咪唔好做囉。」

現實是，她不能不做。

陳茂波誓要買樓給母親，改善她的生活，但母親等不了。

母親病，他比預期遲一年（八四年）拿碩士學位，城市理工請他做講師，他決定到新昌集團當總裁助理，葉謀遵給他海景辦公室，夜晚不用讀書、做兼職，享有七小時睡眠。

伯樂葉謀遵

臨近「九七」，新昌為挽留人才，八七年底選了四名得力員工（包括陳茂波），保證可移民非洲，但須簽約十年。

陳茂波一個妹妹養不大，一個三十六年來都沒擁有過自己的床，他希望用最短時間賺最多的錢，改善她的生活。

「十年，太長，我可能有更好的出路，最終沒簽約。」

他預計此後也得不到重用，八八年，到朋友公司累積經驗。九○年，他表哥移民澳洲，把客戶賣給他，陳茂波開自己的會計師行。

豈料，一年後表哥回流。

他說：「澳洲好難頂，我們由細玩到大，不如把客戶還給我吧。」

陳茂波答應了。

「我第一年的五百萬生意額，有二百六十萬來自表哥的客戶。」

他將表哥的客戶還給表哥，剩餘的不夠養活十五個員工，他向同事坦白狀況，承諾不會裁員，但大家要努力點，結果，業績慢慢追上。

陳茂波的二妹妹本來在律師樓做秘書，憑自修考得律師牌，但仍住在大坑西那個只三百呎單位，睡在帆布上。九七年，他幫妹妹在將軍澳東港城置業，妹妹卻因地中海貧血症以致心臟受感染死了，死時三十六歲。

「地中海貧血症的人常常要入院輸血，很易累，很少讀得成書，她可以，卻因為輸血受感染，死了。」

陳茂波致力幫親人脫貧，他們卻一個個離世。

今日，他有一子一女，都在漢基唸書，十七歲大仔唸十二班，十三歲女兒唸第八班，明顯不及他愛拼、刻苦。

「但我不想他們經歷我所經歷的。」

他送子女學鋼琴、小提琴和二胡。

「我希望他們有情。」

他窮半生向上爬，就是忽略了情。

「兄弟姊妹一年見不到幾次面，個個為了脫貧，又正職，又兼職，還進修。

「母親喜歡吃什麼？真的不知道。她入院，我晚晚給她斬料，但她愛燒肉還是什麼，我沒概念。」

窮，令人醜陋。

「我眼裡只有錢，住木屋，沒廁所，去公廁途中別人用一毫子引誘我帶白粉，我答允。

「遊客參觀木屋區，把碎錢往上擲，引來小孩爭奪，他們大笑，拍照，有些還用腳踏着碎銀，我會為五斗米折腰。

「沒錢補習，英文又不好，我偷入補習社，賴死不走……

「我不想兒女這樣。」

親人離世後，他到廣西起學校，幫助山區兒童。○四年選立法會議員，原意也是幫人脫貧（最終輸了給同是會計界的譚香文）。

今日，他住禮頓山，兒女隨學校到外地考察，原可揀法國、意大利。

「但他們揀貴州、內蒙古，說要體驗貧窮，幫助資源匱乏的人。

「我的遺憾補償不了，但願兒女愛及人間。」

撰文：阮佩儀

又loop

21/2/2020(五)
元朗恐襲七個月 靜坐

時間：19:30
地點：元朗黨鐵站/Yoho Mall
自備：口罩 文宣

#21FEB20 #元朗 #七二一 #集會 #靜坐 #新界西

21/2/2020(五)
香港仔 勿忘721．七個月靜坐

時間：20:00
地點：香港仔中心
自備：口罩 文宣

#21FEB20 #香港仔 #七二一 #集會 #靜坐 #港島

21/2/2020(五)
銅鑼灣 毋忘惡襲．七個月靜坐

時間：19:00
地點：銅鑼灣黨鐵站

#21FEB20 #銅鑼灣 #七二一 #集會 #靜坐 #港島

——————————

光復香港 時代革命

派一皮 講完！